輕鬆贏大市？月供股票無窮人？

【月供股票有乜用？】

講到投資理財，最常聯想到的就是股票投資。股票點解咁受散戶歡迎呢？相信最主要的原因就是股票投資的入場門檻低，幾千元都買到一手股票，而且投資股票的步驟簡單，有銀行戶口就可以直接開通。

初接觸股票的新手，極有可能被身邊人的「成功經驗」所吸引。例如身邊總有些朋友聲稱懂得捕捉「莊家舉動」，亦有朋友會表示自己好識分析股價走勢，捕捉升跌機會。這些聽起來很有技術的操作，絕大機會是令你後悔投資股票的陷井。原因並非這些操作完全賺不到錢，而是這些操作對投資者的心態和經驗都有很高的要求。

換句話說，股票投資門檻低，但要贏錢的門檻卻很高。投資門派眾多，到底哪一門理論最適合自己，並不是上YouTube聽下KOL介紹就可以認清。研究股票更不是上YouTube跟住KOL step-by-step做估值就一定賺錢。單是正確的投資心態，亦要花費不少經驗和經歷各種失敗才培養到。

——————
初接觸股票的散戶，都應該先由「月供股票」開始。月供股票，就是每月定期購買一定金額的股票。

點解月供股票適合初心投資者呢？

首先，初心投資者可以排除市場擇時（Market Timing）的考慮，即捕捉股價走勢高低位，因為一個月的第幾日才供款，是由銀行決定。市場擇時，其實就是要「低買高賣」，講就好容易，但可以持續成功做到的人絕對是小眾。欠缺所需的技術和心態，初心者主動捕捉短期的高低位，絕大可能會變成「高買低賣」。

另外，透過月供股票計劃，銀行會將你所定的金額，例如每月3,000，定期在股市中購買你所選擇的股票。同一個金額，升市時就會買少點貨，跌市時就買多點，拉低成本價。以下例子中，股價共跌了25%，但投資者實際的損失就只有14.25%。

附圖－1：簡單例子

——————
由於月供股票計劃的可選月供名單是由銀行單方面制定，投資者只可在這一堆可選股票中挑選理想月供對象。雖然名單的股票數目有限，但名單上可選對象大多是相對地成熟的公司，而散戶大多數不是選股達人，銀行制定的名單可減低散戶買入垃圾的機會。

若再保守一點，投資者更可集中供公用股。雖然公用事業的增長空間有限，亦有政府規管的風險，但公用事業大多有著獨市優勢，業務與經濟周期的相關性亦不高。

匯豐的股票月供投資計劃（這不是廣告），就包括了以下幾檔常見的本地公用股：

名稱（編號）；股息回報率（2019年8月2日）；
・中電控股（00002）；3.576%
・香港中華煤氣（00003）；1.837%
・電能實業（00006）；5.105%
・港鐵公司（00066）；2.395%
・長江基建集團（01038）；4.175%

的而且確，投資公用股不大機會提供到非常豐富的回報，但這樣的部署對新手來說其實是合理且保守的，因為大多散戶都沒有所需的眼光去挑選下一隻騰訊。最悲劇的情況，就是初心者為求增長，誤信他人，抑或追逐市場熱門股，最終只剩下滿倉蟹貨。

——————
認識股票投資，培養投資心態，都不是一朝一夕的事。

月供股票，對於有興趣接觸股票的初心者而言，是一個「試用期」。

到底你是否忍受得住市況波動對帳面財富的影響呢？股價受大市拖累，急速下跌時，你能否堅持月供呢？面對這兩個情況時的反應，在很大程度上，反映出你現時的心態是否適宜再進一步，作更主動的投資。

月供股票所累積的資產，同樣會受到市況和股價波動影響。近幾日，大市持續向下，不少股票都錄得顯著跌幅。不過，月供股票的意義就是在長線被動地以「平均成本法」收納資產，跌市時月供，效果會更佳（見附圖一）。如果資產價格波動會令你感到極度不安，而你又無法調整心態去應對，請你放過自己，去銀行做定期或者買份儲蓄保吧。

——————
文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。

喺香港乜嘢都唔好再 供 留番啲彈藥走佬 幾十年後先攞得返都唔知你攞唔攞到

收皮啦，又喺度推你個page
連登唔係俾你賣廣告嘅地方！

擔心唔到咁多
短中期內，甚至長期 都要留係香港生活

月供蝕錢？

如果資產價格波動會令你感到極度不安，而你又無法調整心態去應對，請你放過自己，去銀行做定期或者買份儲蓄保吧。

同意

Agree ending statement
many people stop their plan on this week when market fall

其實係事實黎
月供已經算好入門簡單地接觸股票
跌市就忍唔住要停供嘅 買正股都係蝕錢收場

They shouldn’t

係, 好多人都唔睇書 & 增加投資知識, 一味睇"現價", 投資(機)d乜野都唔知, 目光又短視

有啲見市道好就跟人月供
無乜點諗後續部署
個市回落返 近排應該好多人後悔緊

其實儲蓄保呢d 真係要極無信心或者月光族先啱用
儲蓄保某程度上係對抗到通脹，好過定儲，只不過流動性極低，有咩急事上黎會好麻煩
其實股債reit適當做比例都夠，最緊要選啱市場，正如政治不穩定地方唔適合，個股就要睇決策人能力，幾龍頭都好都有可以倒閉既一日
所以如果無能力分析，選擇全球etf投資係好方法

問題就出在信心的問題上面

人嘅信心好易被外圍因素影響

LM

咁巴打對香港重有冇信心

又講……

見呢幾日港股個表現就知

港股多數買公用收息應該無事

比較有興趣友邦

好多人都唔太鍾意投資
月供是好開始
我覺得講唔夠

應該好多30000點開始供嘅嚇到離一離

越跌越供

越跌越開心

Difficult to not stop
when price fall
people judge themselves of their previous trade and panic and go home

樓主月供保險
等睇20年後跑贏大市

Retail investor faulty psychology

勢成最強險神

都就尼焦土啦仲供咩股

焦土都要生活嘅供返生活相關囉

月供post全部都係窮人黎架
大跌市個個叫哂救命
有個i-vtex日日都話唔供啦，比返d錢我開始左供就冇得停
仲會愈供愈大，好恐怖
我供左兩年多，都係得2%帳面盈利
擺定期收息仲多

對比返同期恆指 應該跑贏吧

月供起碼要講緊十年，二十年先見到威力
如果咁就驚就同樓主所講心理質素問題
我奉行漫步華爾街理論
不求打敗市場, 只求跟住市場

LM 投資freshman學嘢
21歲 依家開始plan定中年到退休嘅錢差唔多
希望到中年可以做到財務自由

諗緊買唔買黎睇好

加油
積少成多 越早開始投資 日後壓力會越細

同埋真係可以考慮月供
好多大學生以為自己讀多少少書好醒目 炒黎炒去得個桔

我有朋友就係個堆炒嚟炒去得個吉嘅大學生
以為識睇市買賣好勁
不過唔緊要啦佢地多數有父幹而且玩呢啲係同條女曬命
我無父幹又唔洗曬命都係一步一步積少成多算

睇大利市圖 再做埋技術分析 即刻變專業投資者

十幾年前恒指, 過三萬
而家2萬6

月供贏定蝕

最撚閪無得月供3140，月供etf選擇得好小

每月不問價買美股index fund 算

手動月供啦

手動月供

致富好似有

要計計我諗應該月供贏
睇下你講乜啦
一手買@30,000 擺十年vs 月供十年
應該月供

手動囉